%! TEX root  = ./main.tex

\section{Allgemein}

\subsection{Potenzen und Wurzeln}
\begin{compactitem}
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $a^1 = a$
            \item $a^0 = 1$
        \end{inparaitem}
    \item $a^{-n} = \frac{1}{a^n}$
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $a^{\frac{1}{n}} = \sqrt[^n]{a}$
            \item $a^{\frac{m}{n}} = \sqrt[^n]{a^m}$
        \end{inparaitem}
    \item $a^x = e^{x \ln a}$
    \item $a^ma^n = a^{m + n}$
    \item $\frac{a^m}{a^n} = a^{m - n}$
    \item $(a^m)^n = a^{m n}$
    \item $a^nb^n = (ab)^n$
    \item $\frac{a^n}{b^n} = \left( \frac{a}{b} \right)^n$
    \item $a^x = e^{x \ln a}$
    \item $\exp(x + y ) = \exp(x) \cdot \exp(y)$
    \item $\exp(0) = 1$
\end{compactitem}

\subsection{Logarithmen}
$y = \log_a x \iff a^x = x$
\begin{compactitem}
    \item $a^{\log_a x} = x$
    \item $\log_a a^x = x$
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\log_a a = 1$
            \item $\log_a 1 = 0$
        \end{inparaitem}
    \item $\log(uv) = \log(u) + \log(v)$
    \item $\log(\frac{u}{v}) = \log(u) - \log(v)$
    \item $\log(u^r) = r \log(u)$
    \item $\log_a x = \frac{\log_b x}{\log_b a}$
    \item $\ln(a \cdot b) = \ln(a) + \ln(b)$
    \item $\ln(1) = 0$
\end{compactitem}

\subsection{Trigonometrische Funktionen}
\begin{compactdesc}
    \item[Sinussatz:] $\frac{a}{\sin \alpha} = \frac{b}{\sin \beta} = \frac{c}{\sin \gamma} = 2r$
    \item[Cosinussatz:] $a^2 = b^2 + c^2 - 2ab \cos \alpha$
    \item[Tangens:] $\tan(z) := \frac{\sin(z)}{\cos(z)}, z \not\in \{\frac{\pi}{2} + \pi k\}$
    \item[Cotangens:] $\cot(z) := \frac{\cos(z)}{\sin(z)}, z \not\in \{\pi k\}$
\end{compactdesc}

\begin{compactitem}
    \item $\sin^2a + \cos^2a = 1$
    \item $\tan a = \frac{\sin a}{\cos a}$
    \item $1 + \tan^2 a = \frac{1}{\cos^2 a}$
    \item $\sin(2a) = 2\sin(a) \cos(a)$
    \item $\cos(2a) = \cos^2(a) - \sin^2(a) = 1 - 2 \sin^2(a)$
\end{compactitem}

\subsubsection{Komposition}
\begin{tabular}{l l | l l}
    $\sin(\arccos(x)) =$ & $\sqrt{1 - x^2}$ & $\sin(\arctan(x))=$ & $\frac{x}{\sqrt{1 + x^2} }$\\
    $\cos(\arctan(x)) =$ & $\frac{1}{\sqrt{ 1 + x^2}}$ & $\cos(\arcsin(x))=$ & $\sqrt{1 - x^2}$\\
    $\tan(\arcsin(x)) =$ & $\frac{x}{\sqrt{1 - x^2}}$ & $\tan(\arccos(x))$ & $\frac{\sqrt{1 - x^2}}{x}$\\
\end{tabular}

\subsubsection{Hyperbolisch}
\begin{compactitem}
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\sinh = \frac{e^x - e^{-x}}{2}$
            \item $\cosh = \frac{e^x+e^{-x}}{2}$
            \item $\tanh = \frac{\sinh(x)}{\cosh(x)}$
        \end{inparaitem}

    \item $\cosh^2(x) - \sinh^2(x) = 1$
    \item $\sinh(a + b) = \sinh(a)\cosh(b) + \cosh(a)\sinh(b)$
    \item $\cosh(a + b) = \cosh(a)\cosh(b) + \sinh(a)\sinh(b)$
\end{compactitem}

\subsubsection{Winkel}
\begin{tabular}{c c c c || c c c c}
    deg   & rad                & $\sin$                 & $\cos$                  & deg & rad & $\sin$ & $\cos$\\\hline
    $0$   & $0$                & $0$                    & $1$                     &
    $30$  & $\frac{\pi}{6}$    & $\frac{1}{2}$          & $\frac{\sqrt{3}}{2}$\\
    $45$  & $\frac{\pi}{4}$    & $\frac{\sqrt{2}}{2}$   & $\frac{\sqrt{2}}{2}$    &
    $60$  & $\frac{\pi}{3}$    & $\frac{\sqrt{3}}{2}$   & $\frac{1}{2}$\\
    $90$  & $\frac{\pi}{2}$    & $1$                    & $0$                     &
    $120$ & $\frac{2\pi}{3}$   & $\frac{\sqrt{3}}{2} $  & $\frac{-1}{2}$\\
    $135$ & $\frac{3 \pi}{4}$  & $\frac{\sqrt{2}}{2}$   & $\frac{-\sqrt{2}}{2}$   &
    $150$ & $\frac{5 \pi}{6}$  & $\frac{1}{2}$          & $\frac{-\sqrt{3}}{2}$\\
    $180$ & $\pi$              & $0$                    & $-1$                    &
    $210$ & $\frac{7\pi}{6}$   & $\frac{-1}{2}$         & $\frac{-\sqrt{3}}{2}$\\
    $225$ & $\frac{5\pi}{4}$   & $\frac{-\sqrt{2}}{2}$  & $\frac{-\sqrt{2}}{2}$   &
    $240$ & $\frac{4\pi}{3}$   & $\frac{-\sqrt{3}}{2}$  & $\frac{-1}{2}$\\
    $270$ & $\frac{3 \pi}{2}$  & $-1$                   & $0$                     &
    $300$ & $\frac{5 \pi}{3}$  & $\frac{-\sqrt{3}}{2} $ & $\frac{1}{2}$\\
    $315$ & $\frac{7 \pi}{4}$  & $\frac{-\sqrt{2}}{2} $ & $\frac{\sqrt{2}}{2}$    &
    $330$ & $\frac{11 \pi}{6}$ & $\frac{-1}{2} $        & $\frac{\sqrt{3}}{2}$\\
\end{tabular}

\begin{tabular}{l | l | l}
    $\arcsin(0) = 0$                & $\arccos(0) = \frac{\pi}{2}$ & $\arctan(0) = 0$\\
    $\arcsin(1) = \frac{\pi}{2}$    & $\arccos(0) = 0$             & $\arctan(1) = \frac{\pi}{4}$\\
    $\arcsin(-1) = -\frac{\pi}{2}$  & $\arccos(0) = \pi$           & $\arctan(-1) = -\frac{\pi}{4}$\\
                                    &                               & $\arctan(\sqrt{3}) = \frac{\pi}{3}$\\
\end{tabular}

\begin{compactitem}
    \item $\arccos(x) = \frac{\pi}{2} - \arcsin(x)$
\end{compactitem}

\subsubsection{Reduktion}
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{l | l | l}
    $\sin \frac{\pi}{2} - a = \cos a$ & $\cos \frac{\pi}{2} - a = \sin a$ & $\tan \frac{\pi}{2} - a = \frac{1}{\tan a}$\\
    $\sin \frac{\pi}{2} + a = \cos a$ & $\cos \frac{\pi}{2} + a = -\sin a$ & $\tan \frac{\pi}{2} + a = \frac{-1}{\tan a}$\\
    $\sin \pi - a = \sin a$ & $\cos \pi - a = -\cos a$ & $\tan \pi - a = -\tan a$\\
    $\sin \pi + a = -\sin a$ & $\cos \pi + a = -\cos a$ & $\tan \pi + a = \tan a$\\
    $\sin 2\pi -a = -\sin a$ & $\cos 2\pi - a = \cos a$ & $\tan 2 \pi - a = -\tan a$\\
    $\sin -a = -\sin a$ & $\cos - a = \cos a$ & $\tan - a = -\tan a$\\
\end{tabular}}

\subsection{Trigonometrische Funktionen}
\begin{compactenum}
    \item $\exp(iz) = \cos(x) + i \sin(z) \ \forall z \in \C$
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\cos(z) = \cos(-z)$
            \item $\sin(-z) = - \sin(z) \ \forall z \in \C$
        \end{inparaitem}
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\sin(z) = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i}$
            \item $\cos(z) = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2}$
        \end{inparaitem}
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\sin(z + w) = \sin(z) \cos(w) + \cos(z) \sin(w)$
            \item $\cos(z + w) = \cos(z) \cos(w) - \sin(z) \sin(w)$
        \end{inparaitem}
    \item $\cos(z)^2 + \sin(z)^2 = 1 \ \forall z \in \C$
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $\sin(2z) = 2 \sin(z) \cos(z)$
            \item $\cos(2z) = \cos(z)^2 - \sin(z)^2$
        \end{inparaitem}
\end{compactenum}

\subsection{Sonstiges}
\begin{compactdesc}
    \item[Mitternacht:] $x_{1 / 2} = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{2a}$
    \item[-] $\sqrt{i} = \frac{\sqrt{2}}{2} + i \frac{\sqrt{2}}{2}$
    \item[Ellipse Gleichung:] $\frac{x^2}{a^2} + \frac{y^2}{b^2} = 1$
    \item[Ellipse Volumen:] $\pi a b$
\end{compactdesc}

\subsection{Komplexe Zahlen}
\begin{compactdesc}
    \item[Imaginary Number:] $i, i^2 = -1$
    \item[Complex Number:] $z, z = x + iy, \ x, y \in \R$
    \item[Set:] $\C = \{x + iy | x,y \in \R\}$
    \item[Konjugate:] $\overline{z} = x - iy, \ z = x + iy$
        \begin{compactitem}
            \item $z \cdot \overline{z} = x^2 \cdot y^2 = |z|^2$
            \item $\overline{z_1 + z_2} = \overline{z_1} + \overline{z_2}$
            \item $\overline{z_1 \cdot z_2} = \overline{z_1} \cdot \overline{z_2}$
        \end{compactitem}
    \item[Betrag:] $|z|$ Distanz zwischen $z$ und Origin
        \begin{compactitem}
            \item $|z| = \sqrt{x^2 + y^2} = \sqrt{z \cdot \overline{z}} $
            \item $|z| = |\overline{z}|$
            \item $|z_1 + z_2| \le |z_1| + |z_2|$
            \item $|z_1 \cdot z_2| = |z_1||z_2|$
            \item $|\frac{z_1}{z_2}| = \frac{|z_1|}{|z_2|}$
        \end{compactitem}
    \item[Euler:] $e^{i\gamma} = \cos \gamma + i \sin \gamma$
        \begin{compactitem}
            \item $|e^{i \gamma}| = 1$
        \end{compactitem}
\end{compactdesc}

\subsubsection{Arithmetic}
FÃ¼r $z_1 = a + ib = re^{i \gamma}, z_2 = b + id = se^{i \delta}$:
\begin{compactitem}
    \item $z_1 + z_2 = (a + ib) + (c + id) = (a + c) + i(b + d)$
    \item $z_1 \cdot z_2 = (a + ib) \cdot (c + id) = (ac - bd) + i(ad + bc)$
        \begin{compactitem}
            \item $z_1 z_2 = rse^{i(\gamma + \delta)}$
        \end{compactitem}
    \item $\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{z_2 \cdot \overline{z_2}}= \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{|z_2|}$
        \begin{compactitem}
            \item $\frac{z_1}{z_2} = \frac{r}{s}e^{i(\gamma - \delta)}$
        \end{compactitem}
        \item $\sqrt[^n]{z_1} = z_2 \implies z_1 = z_2^n = r^ne^{i n \delta} \overset{!}{=} re^{i\gamma}$
            \begin{compactitem}
                \item $s = \sqrt[^n]{r}$
                \item $n \gamma = \gamma + 2 \pi k, k = 0\dots n - 1$
            \end{compactitem}
\end{compactitem}

\subsubsection{Polar Coordinates}
$z = x + iy \iff z = r(\cos \gamma + i \sin \gamma) \overset{Euler}{=} z = r e^{i \gamma}$
\begin{compactitem}
    \item
        \begin{inparaitem}
            \item $x = r \cos \gamma$
            \item $y = r \sin \gamma$
        \end{inparaitem}
    \item $r = |z|$
    \item $\gamma = \arccos \frac{x}{r} = \arcsin \frac{y}{r}$
    \item $\text{arg}z = |z| \in [0, 2\pi[ \implies r$ ist eindeutig bestimmt
\end{compactitem}

\subsubsection{Rechenregeln Ableitung}
\begin{compactdesc}
    \item[$\mathbf{f + g}$:] $(f + g)'(x_0) = f'(x_0) + g'(x_0)$.
    \item[$\mathbf{f \cdot g}$:] $(f \cdot g)'(x_0) = f'(x_0)g(x_0) + f(x_0)g'(x_0)$.
    \item[$\mathbf{\frac{f}{g}}$:] $\left( \frac{f}{g} \right)' (x_0) = \frac{f'(x_0)g(x_0) - f(x_0)g'(x_0)}{g(x_0)^2}, \ g(x_0) \neq 0$.
    \item[$\mathbf{g \circ f}$:] $(g \circ f)'(x_0) = g'(f(x_0)) \cdot f'(x_0)$
\end{compactdesc}

\subsubsection{Rechenregel Integral}
\begin{compactdesc}
    \item[Partiell:] $\int_{a}^{b} f(x)g'(x) \mathrm{d}x = f(x)g(x)|_a^b - \int_{a}^{b} f'(x)g(x) \mathrm{d}x$
    \item[Substitution:] $\int_{\phi(a)}^{\phi(b)} f(x) \mathrm{d}x = \int_a^b f(\phi(t))\phi'(t) \mathrm{d}t$
\end{compactdesc}

\subsection{Funktionen und deren Grenzwert}
\begin{tabular}{l | c | c}
    Funktion & Grenzwert & Bedingung\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} a^n$ & $0$ & $|a| < 1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \sqrt[^n]{a}$ & $1$ & $a > 0$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \sqrt[^n]{n^a}$ & $1$ & $a > 0$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \sqrt[^n]{n}$ & $1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \frac{\log_an}{n}$ & $0$ & $a > 1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \frac{n^k}{a^n}$ & $0$ & $a > 1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \frac{a^n}{n!}$ & $0$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \sum_{k=1}^{n} \frac{1}{k}$ & $\infty$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^n$ & $e$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \left( 1 + \frac{a}{n} \right)^n$ &e$^a$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \left( 1 - \frac{1}{n} \right)^n$ & $\frac{1}{e}$\\\hline
    $\lim_{n \to 0} \frac{\sin n}{n}$ & $1$\\\hline
    $\lim_{n \to 1} \frac{\ln n}{n - 1}$ & $1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \frac{n^m}{\exp(an)}$ & $0$ & $m \in \R, a > 0$\\\hline
    $\lim_{n \to 0} \frac{\exp(n) - 1}{n}$ & $1$\\\hline
    $\lim_{n \to 0} \frac{\ln(1 + n)}{n}$ & $1$\\\hline
    $\lim_{n \to \infty} \frac{\ln n}{n^a}$ & $0$ & $a > 0$\\\hline
    $\lim_{n \to 0} \frac{a^n - 1}{n}$ & $\ln a$ & $a > 0$\\\hline
    $\lim_{n \to 0} (n^a \ln n)$ & $0$ & $a > 0$\\\hline
\end{tabular}

\subsection{Bekannte Reihen}
\resizebox{\columnwidth}{!}{\begin{tabular}{l | l | c | c | c}
    \multicolumn{2}{l |}{Reihe}                                      & Wert                                   & konv.               & div.\\\hline
    \multicolumn{2}{l |}{Geometrische Reihe}                         & $q \in \C$                             &                     & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} aq^k$                                       & $a + aq +$                             & $\frac{a}{1-q}$     & $|g| < 1$    & $|q| \ge 1$\\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} (k+1)q^k$                                   & $1 + 2q +$                             & $\frac{1}{(1-q)^2}$ &              & \\\hline
    \multicolumn{2}{l |}{Harmonische Reihe}                          &                                        &                     & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k}$                                &                                        & $\infty$            &              & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^2}$                              &                                        & $\frac{\pi^2}{6}$   &              & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^4}$                              &                                        & $\frac{\pi^4}{90}$  &              & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^a}$                              &                                        &                     & $a > 1$      & $a \le 1$\\\hline
    \multicolumn{2}{l |}{Alternierende Harmon. Reihe}                &                                        &                     & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k}$                       &                                        & $\ln 2$             &              & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^2}$                     &                                        & $\frac{\pi^2}{12}$  &              & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k^4}$                     &                                        & $\frac{\pi^4}{720}$ &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{2k + 1}$                      & $1 - \frac{1}{3} + \frac{1}{5} -$      & $\frac{\pi}{4}$     &              & \\\hline
    \multicolumn{1}{l |}{Teleskopreihe}                              &                                        &                     & \\\hline
    $\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k(k+1)}$                           &                                        & $1$                 &              & \\\hline
    \multicolumn{3}{l |}{Exponentialfunktion $z \in \C,$ konv. abs.} &                                        & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{z^k}{k!}$                             & $1 + z + \frac{z^2}{2!} +$             & $\exp{z}$           &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-a)^k}{k!}$                          &                                        & $\frac{1}{e^a}$       &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}$             & $x -\frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} -$ & $ \sin x$           &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} (-1)^k\frac{x^{2k}}{(2k)!}$                 & $1-\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{4!}-$      & $\cos x$            &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}$                   & $x+\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+$     & $\sinh x$           &              & \\\hline
    $\sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k}}{(2k)!}$                       & $1+\frac{x^2}{2}+\frac{x^4}{4!}+$      & $\cosh x$           &              & \\\hline
\end{tabular}}

\subsection{Spezielle Summen}
\begin{tabular}{l | l | c}
    $\sum_{k=1}^{n} k$ & $1 + 2 + \dots + n$ & $\frac{n(n+1)}{2}$\\\hline
    $\sum_{k=1}^{n} k^2$ & $1 + 4 + \dots + n^2$ & $\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$\\\hline
    $\sum_{k=1}^{n} k^3$ & $1 + 8 + \dots n^3$ & $\left( \sum_{k=1}^{\infty} k  \right)^2$\\\hline
    $\sum_{k=1}^{n} (2k - 1)$ & $1 + 3 + \dots + (2n -1)$ & $n^2$\\\hline
    $\sum_{k=1}^{n} (2k - 1)^2$ & $1 + \dots + (2n - 1)^2$ & $\frac{n(2n-1)(2n+1)}{3}$\\\hline
    $\sum_{k=0}^{n-1} q^k$ & $1 + q + \dots = \frac{q^n-1}{q-1}$ & $\frac{1 - q^n}{1-q}, \ q \not\in \{0, 1\}$\\\hline
\end{tabular}

\subsection{Auf- und Ableitungen}
\begin{tabular}{l | l | l}
    $f'(x)$ & $f(x)$ & $F(x)$\\
    \hline
    $sax^{s-1}$                                                      & $ax^s$                  & $\frac{a}{s + 1}x^{s + 1}$\\
    $\frac{1}{x}$                                                    & $\ln(ax)$               & $x \ln(ax) - x$\\
    $\frac{1}{x + a}$                                                & $\ln(x + a)$            & $(x + a) \ln(x + a) + x$\\
    $ae^{ax}$                                                        & $e^{ax}$                & $\frac{1}{a} e^{ax}$\\
    $\frac{-a}{x^2}$                                                 & $\frac{a}{x}$           & $a\ln(|x|)$\\
    $\ln(a)b a^{b x}$                                                & $a^{bx}$                & $\frac{a^{bx}}{\ln(a)b}$\\
    $\frac{1}{2\sqrt{x}}$                                            & $\sqrt{x}$              & $\frac{2}{3}x^{3/2}$\\
    $\frac{1}{x\ln(a)}$                                              & $\log_a(x)$             & $\frac{x(\ln(x)-1)}{\ln(a)}$\\
    $\cos(x)$                                                        & $\sin(x)$               & $-\cos(x)$\\
    $\frac{1}{\sqrt{1-x^2} }$                                        & $\arcsin(x)$            & $x \arcsin(x) + \sqrt{1 - x^2}$\\
    $2 \sin(x) \cos(x)$                                              & $\sin^2(x)$             & $\frac{x - \sin(x) \cos(x)}{2}$\\
    $-\sin(x)$                                                       & $\cos(x)$               & $\sin(x)$\\
    $\frac{-1}{\sqrt{1-x^2} }$                                       & $\arccos(x)$            & $x \arccos(x) - \sqrt{1 - x^2}$\\
    $-2 \sin(x) \cos(x)$                                             & $\cos^2(x)$             & $\frac{x + \sin(x) \cos(x)}{2}$\\
    $\frac{1}{\cos^2(x)} =$                                          & $\tan(x)$               & $-\ln(|\cos(x)|)$\\
    $1 + \tan^2(x)$                                                  &                         & \\
    $\frac{1}{1+x^2}$                                                & $\arctan(x)$            & $x \arctan(x) - \frac{\ln(x^2 + 1)}{2}$\\
    $2a(\cos(ax))^2-a$                                               & $\sin(ax) \cos(ax)$     & $-\frac{1}{4a}\cos(2ax) =$\\
                                                                     &                         & $\frac{-(\cos^2(ax))}{2a}$\\
    $\frac{2x}{(x^2 + 1)^2}$                                         & $\frac{x^2}{x^2 + 1}$   & $x - \arctan(x)$\\
    $\frac{-4x}{(x^2 + 1)^3}$                                        & $\frac{1}{(1 + x^2)^2}$ & $\frac{x}{2x^2 + 2} + \frac{\arctan(x)}{2}$\\
                                                                     & $\frac{u'(x)}{u(x)}$    & $\ln |u(x)|$\\
                                                                     & $u'(x) \cdot u(x)$      & $\frac{1}{2}(u(x)^2)$\\
    $\frac{-x}{\sqrt{a^2 - x^2}}$                                    & $\sqrt{a^2 - x^2}$      & $\frac{a^2 \arcsin(\frac{x}{|a|})+ x \sqrt{a^2 - x^2}}{2}$\\
    $\frac{x}{\sqrt{x^2 + a^2}}$                                     & $\sqrt{a^2 + x^2}$      & $\frac{a^2 \ln(| \sqrt{x^2 + a^2} +x|) + x \sqrt{a^2 + x^2}}{2}$\\
    $x^x (1 + \ln x)$                                                & $x^x$                   & \\
    $e^{\ln |x|}(\ln(|x|) + 1)$                                      & $|x|^x = e^{x \ln x}$   & \\
    $\frac{-2}{(x + a)^3}$                                           & $\frac{1}{(x + a)^2}$   & $\frac{-1}{x + a}$\\
    $\cosh(x)$                                                       & $\sinh(x)$              & $\cosh(x)$\\
    $\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}$                                         & $\arcsinh(x)$           & \\
    $\sinh(x)$                                                       & $\cosh(x)$              & $\sinh(x)$\\
    $\frac{1}{\sqrt{x-1}\sqrt{x+1}}$                                 & $\arccosh(x)$           & \\
    $\frac{1}{\cosh^2(x)} =$                                         & $\tanh(x)$              & $\ln(e^{2x} + 1) - x$\\
    $1 - \tanh^2(x)$                                                 &                         & \\
    $\frac{1}{2x+2} - \frac{1}{2x - 2}$                              & $\arctanh(x)$           & \\
\end{tabular}
